繼亞洲四小龍 亞洲新小龍 越南

這次川金峰會，北韓為何選定越南呢?北韓領導人金正恩前往越南取經，是希望借鏡這條亞洲新小龍的經濟起飛模式嗎?越南當年從農業開始改革，讓產業平均分布，發揮人口紅利、土地紅利來吸引外資，今年的GDP預測可以達到6.9%以上。

以前我們說的亞洲四小龍有台灣、南韓、香港和新加坡，現在多了一條新小龍，就是越南，越南人口九千六百萬人，首都河內人口七百萬，機車數量就有五百萬，雖然城市裡的汽機車潮也是經濟發展迅速的一個指標，不過河內市政府為了對抗空汙，已經喊出2030年禁止機車上路的法令，不只環保趨勢領先台灣，越南的經濟成長近年來也是一路衝衝衝。

過去十年，越南GDP成長率都在5%以上，2010年、2017年來到6.8%，去年還衝破7%，創下11年新高。

中國也因為美中貿易戰面臨保6攻防的時候，越南已經預測他們今年的經濟成長可以達到6.9%以上，算是全球表現最好的經濟體之一，2019年，川金二次峰會地點就選在越南首都河內，當地民眾特地編排了一段舞蹈，歡迎川普還有金正恩到訪，河內因此受到國際關注，也讓越南民眾與有榮焉。金正恩比川普早一步到越南參訪，借鏡越南的經濟成功模式，而這也是美國對北韓的期待。